\section{Marke (Trademark)} \index{Marke} \index{Trademark}
Ist ein grafisch darstellbares Zeichen, das dazu dient, gleichartige Waren oder Dienstleistungen verschiedener Unternehmen zu unterscheiden.
Kann aus einem Wort, Bild (Logo) oder einer Kombination bestehen.

\textbf{Sonderfälle:} dreidimensionale Marken (Formmarken, \zB Nutellaglas), Farbmarken (\zB Milka-Lila für Schokoladenprodukte), Klangmarken (\zB T-Mobile Jingle).\\
\textbf{Schutzdauer:} 10 Jahre, unbeschränkt verlängerbar\\
\textbf{Berechtigungen:} Anderen untersagen, ein gleiches oder ähnliches Zeichen für gleiche oder ähnliche Waren oder Dienstleistungen zu verwenden, wenn dadurch für die Zielgruppe Verwechslungsgefahr besteht (bei eingetragenen Marken).
Man muss Marken nicht registrieren, sie bieten dann aber in der Regel nur territorial Schutz gegen unlauteren Wettbewerb und nur, sofern sie in der Zielgruppe nachweislich als Kennzeichen des Inhabers bekannt sind.
Die Durchsetzung ist schwierig.\\
\textbf{Registrierungsvoraussetungen:} Unterscheidungskräftig, darf nicht die Waren oder Dienstleistungen, für die sie steht beschreiben.
Ebenso ausgenommen sind Zeichen, die im allgemeinen Sprachgebrauch zur Bezeichnung der Ware oder Dienstleistung üblich sind, sowie Zeichen, die über Art, Beschaffenheit oder geografische Herkunft täuschungsfähig sind.
Bei der Anmeldung müssen die Waren- und Dienstleistungsklassen ausgewählt werden.
Patentamt macht eine Ähnlichkeitsrecherche und formale Prüfung.
Bei mehr als 5 Jahren Nichtgebrauch kann von jedem die Löschung der Marke beantragt werden.
Der Schutz der registrierten Marke ist territorial.
Es gibt nationale Marken, die Unionsmarke \gls{CTM} \index{CTM} und die internationale Marke (Anmeldung \& Verlängerung über zentrale Stelle, bis zu 122 Länder)
